\startcomponent c00-edito.tex
\product programme2011-12.tex
\project project-balsa

\section{Involution 01\crlf  l'art de la renaissance}

\realpar{}
\placeinitial
La Balsamine est un lieu d'amour et de renaissance perpétuelle. Elle fut
investie et réinventée, en permanence, dans sa brutalité. Sombre caserne
qui abrita en son temps le corps de cavalerie et servit aux allemands
durant l'occupation, elle connut entre la première et la seconde guerre
mondiale deux autres transformations passant de la fonction d'écurie à
celle d'auditoire de cours. Puis, un jour, une femme entra dans cette
friche improbable et, récupérant des toits leurs saignements d'eau,
scella ad vitam aeternam un lien physique qui deviendra méta.
\subpar{}Notre direction artistique s'inscrit pleinement dans cette historicité
particulière, dans cet art de la transformation, principe même de la
vie. À ceux qui ont porté et soutenu cette gageure, la mutation d'une «
jachère» en institution, nous rendons hommage.
\subpar{}Les ères de changement témoignent davantage de la recherche d'un
fondement existentiel que d'une fuite dans l'irrationalité. Entre
immanence et transcendance, nous tâtons le terrain de jeu, dans une
intimité avec la réflexion. Ce passage qui est le nôtre sera bien
éphémère, voilà pourquoi notre démarche s'attache plus à devenir qu'à
devoir être.

\realpar{}
En ce sens, nous sommes le résultat de ce long cheminement et c'est dans
cet espace que nous désirons vous accueillir, dans ce cadre sans
tyrannie. Un lieu libre, ouvert à l'écoute du temps qui passe et qui
offre ses flancs à toute métamorphose, à toute maturation naturelle. Un
champ dédié aux arts dans leur déploiement le plus total.
\subpar{}Pour ce faire, dans le premier «plan quinquennal» de direction
artistique qui nous est offert, nous permettrons aux artistes d'être
pleinement présents durant leur période de création, donnant au mot
processus toute sa densité. Et dans une même idée, permettre au
spectateur (s'il le désire) d'accompagner l'œuvre dans son élaboration.
La démarche repose sur le projet de mettre en commun la création, suivre
les questionnements, les doutes, participer à la vie même de cette
expérience vivante. S'intéresser à une démarche renforce tout le
questionnement des personnes regardantes, toute la quête des regards en
attente de vivant. Et, sans vouloir enfoncer le clou de cette idéologie
pleine de communion sacrée, nous aimerions croire en un mouvement de
foule qui se refuse à la consommation.

\startitemize
\item
  Le festival Genèse, festival d'ouverture est une première rencontre,
  afin que vous puissiez ressentir l'état d'esprit dans lequel nous nous
  tenons. Un moment festif, un premier partage, un focus en sept
  spectacles durant une semaine, car le monde ne se fait pas en un jour.
\item
  Les «bla-bla balsa», les slowdatings, les after-shows, le fanzine «
  Balsa en perspective»,… sont quelques pistes que nous vous proposerons
  d'emprunter afin de vous impliquer plus avant dans la vie de votre
  théâtre…
\stopitemize

\startnarrower[middle]
Suggestion d'écoute à cet instant de votre lecture:
{\underline interlude / prélude 14 de Chopin}
\stopnarrower

\realpar{}
À l'aube de la renaissance, nous vous invitons à rejoindre nos rangs
utopistes car aucun effort ne doit être négligé pour en faciliter le
partage. Soif! Soif commune à la recherche d'une source, avec
l'impatience de voir un jaillissement soudain.
\subpar{}Oui, cette force d'incantation que vous, publics, déployez par votre
présence au théâtre; cette force n'a pas de commune mesure, elle reste
politiquement incorrecte!
\subpar{}En ce sens, ceux qui cherchent à comprendre l'art, cherchent à
comprendre ce qu'ils mettent en place comme système, ils inspirent le
désir de penser autrement.
\subpar{}Renaître, redécouvrir, redonner une chance à ce que l'on voit,
l'appréhender avec toute l'innocence qu'il se doit et construire un
esprit de renaissance perpétuelle.
\subpar{}Avec vous, expérimenter une traversée saisonnière, une odyssée épique.

\realpar{}
Si ces premières raisons ne suffisent pas à éveiller votre intérêt,
sachez que nous viendrons vous chercher là où vous êtes: dans l'espace
public; afin de communiquer notre passion, d'établir une connexion
sincère.
\subpar{}Et, puisque la Balsamine (botaniquement parlant) est une fleur dont la
caractéristique principale est d'être invasive, d'où sa résistance, sa
persistance à traverser les âges et à s'agglutiner dans vos jardins
privés, nous nous devons aujourd'hui, par respect pour cette nature
plus forte que tout, de poursuivre cette douce invasion, cette conquête
d'une famille plantureuse pour un rassemblement des plus heureux.
\subpar{}Fleurs d'avenir, semences d'aujourd'hui…
\subpar{}Concrètement, plusieurs événements sous forme de performances seront
disséminés à des endroits stratégiques de la ville; ces rendez-vous
décalés sont une manière immédiate de dialoguer avec vous et de tisser
un lien avec l'environnement urbain. Ce principe de scène nomade, nous
l'appliquerons aussi au sein même des murs de la Balsa puisque l'espace
y sera réaménagé: un hors-scène s'installera dans le hall du théâtre,
l'ancienne buanderie deviendra galerie d'art et un bureau abritera des
portraits chinois de nos artistes européens…
\realpar{}
Formellement, nous sommes en place, prêts à franchir le pas avec toute
notre bonne foi, caractéristique mystique de nos candeurs insatiables.
Nous sommes comblés car soutenus par une équipe dont l'enthousiasme
s'avère contaminant: Fanny Arvieu, Valérie Procès, Martine Wijckaert,
Chloé Meurisse, Sémie Osmanovska, Murat Guner; nouvellement rejoints par
Laurent Henry (administrateur aux multiples talents), Marie-Sophie Zayas
(chargée des relations avec les écoles et les associations), Jef Philips
(directeur technique); Hichem Dahes (photographe) et Speculoos / Open Source Publishing (graphistes).
\subpar{}Aussi, à votre tour, joignez-vous à nous pour cette insurrection
joyeuse, ce soulèvement permanent dans ce processus qui ne mène à aucune
finitude. Pour une naissance paradoxale, une naissance involutive, sans
début et sans fin.
\realpar{}
Pour avancer, quittons le principe d'espérance pour rejoindre celui de
responsabilisation, chacun à son endroit. Investir dans l'art, investir
dans la vie et nous détacher peu à peu des attentes. La seule chose que
nous nous refusons, c'est nous extraire du temps, devenir passifs face à
la pratique. Cette liberté se gagne par le travail et le désir, elle ne
tolère pas l'immobilisme.
\subpar{}L'essence de cette prochaine éclosion, c'est entretenir sa vertu plutôt
que son vice, et ce cheminement ne dépend pas de nous; c'est cela qui
rend tout possible.
\subpar{}Utopions ensemble, ralliement d'autant plus simple qu'il ne demande
qu'aux lendemains de chanter!
\realpar{}
Fabien Dehasseler et Monica Gomes
\crlf Co-directeurs artistiques

\stopcomponent
